葉劉史丹福大學論文導師戴雅門 (Larry Diadmond) ：別對特朗普太熱中，那是非常表面、沒經深思熟慮的

【明報專訊】拜登與特朗普的美國總統寶座之爭牽動香港人情緒，到了今周4名立法會議員被DQ，餘下一個只剩建制派的議會，人民又抱着憤怒坐了一趟情緒過山車。議會戰線消失後，港人對國際線如何受美國大選結果影響的憂慮也許更深。史丹福大學胡佛研究所資深研究員戴雅門（Larry Diamond）近日在《紐約時報》刊登〈處在崩潰邊緣的美國民主制度〉一文，評論總統選戰，我們以電郵訪問他如何看美國換總統對香港的影響，他在議員被DQ當日傳來答覆，說非常明白港人因對抗中國而支持特朗普，但不能將憤怒當作策略（anger is not a strategy）。

「中共領導人正在粉碎香港的自由和自治，並背棄對一國兩制的承諾。 如果我是香港人，我也會生氣和激動，希望能有個美國領袖捉緊每個機會抨擊中國領導人。 但憤怒不是一種策略。 香港人看着他們的自由被逐漸扼殺，不止需要一個每隔一段時間會攻擊北京的美國電視名人。他們需要的，是自由世界國家能站在一起對抗北京領導人，表明他們將會為不斷加重的鎮壓及欺凌付出代價。

期待拜登「復興民主聯盟」

對於香港及台灣支持特朗普的民眾都偏向相信拜登上台後，會着手修補對華關係，他說「過去一段時間，我已建議過香港和台灣支持民主運動的朋友，別對特朗普太熱中，那是非常表面、沒經深思熟慮的」。他認為特朗普政府帶起對中國貿易及戰狼外交等方面採取強硬路線，是「重要及歷史性」的，亦值得欣賞，但特朗普不會關心本國及其他地方的民主，雖然他與北京對着幹令香港及台灣的民主派感覺良好，但特朗普本人「其實只做了很少實際幫香港人的事，對為自由陷困的人民也不是一個可靠的盟友」，比較之下，「拜登雖沒那麼公然與北京對抗」，但同時「亦更真誠捍衛民主和人權。」

拜登更能召集自由國家抵抗中國
有種說法，拜登當選，中央最開心，但戴雅門則言：「老實說，我想很多中國領導人會為特朗普落台難過（sorry to see Trump go）。他的傲慢、 無能及對我們追求民主盟友的蔑視，正在損害美國可領導世界的能力，這才是真的向中共領導人送上禮物。」他期待拜登上台能「復興民主聯盟」，如此方為中國領導人不樂見的，因為這並不利中國追求主導世界的目標。美國大選開票結果出現「藍移」（blue shift）是否涉及選舉造假？他說指控無證據，「這個指控才是造假」，提及政治學者包括他自己在內在投票前幾個月已預測，因為郵寄選票，拜登在開票初期會落後，計算郵寄選票後會領先，後來亦確實言中。

特朗普堅持不承認落敗，戴雅門說「拜登已勝出選舉，是下一任總統，很多共和黨人都知道這點，私底下已是往前看」，他在訪問最後留下一個問題，「問問自己，未來幾年誰更有可能召集自由世界國家抵抗中國？是特朗普還是拜登？ 答案是顯而易見的。」

文•曾曉玲
編輯•陳志暘

但重點係以往咁多年美國民主黨做總統，都唔見得其他國家民主有咩改善左，點解我唔試下侵侵嘅方法？

都係嗰句
民主黨真係咁把炮嘅話
奧巴馬嗰八年做左啲乜鳩野出嚟

講到好似你有得揀咁

奧巴馬上任嗰陣

高登仲話緊自己係中國人呀

一開始香港人睇既跟本唔係乜野lift boat
而係真普選,冇就攬炒

「拜登雖沒那麼公然與北京對抗」，但同時「亦更真誠捍衛民主和人權。」

你咁樣就住就住，點捍衛？

真係未訓醒

篇野係咪低能寫，前後矛盾

係無得揀，但支持侵侵有我哋嘅理由。

教授 你篇論文唔合格

民主聯盟過去咁多年做咗幾多野對付呢個極權政府

「亦更真誠捍衛民主和人權。」

講到尾都只係要個齋講唔做拎完光環就算

連登仔: 我睇唔見 我唔想知

民主黨啲垃圾都係眼/口高手低
甚至乎好似戀童登咁做埋支那條令

搵支那隻狗去反支那

所以教出孽瘤

從政者同網民有得比？
鎮壓西藏都係奧巴馬任內發生
佢有做過啲咩

明報, 哈哈哈, 又BLOCK得一隻五毛

成功令支共強大起來

收$寫

好典型的民主黨支持者論調，唔係因人廢言但真係個三幅被

1. 可唔可以eloborate下特朗普點樣「實際上為香港做了好少的事」？

2. 佢又點解相信拜登除左可以帶來「團結盟友」呢種空泛的作用外， 會 / 做左d咩野去抗共同保護香港人？

而拜登家族本身同中共關係千絲萬縷

//「拜登雖沒那麼公然與北京對抗」，但同時「亦更真誠捍衛民主和人權。」//
um.... 我都知Trump唔係真心想幫香港呀,
但Biden 一定唔會為香港做Trump宜家既野姐

47 years do nothing

他們需要的，是自由世界國家能站在一起對抗北京領導人，表明他們將會為不斷加重的鎮壓及欺凌付出代價。

繼續發夢啦， 唔怪得教到葉瘤咁垃圾。
d 邏輯on9 到冇朋友，64事件， 全世界都知啦，中共有冇少一忽肉？？ 隻covid19 係中國造呀，所謂自由世界國家有冇出過聲聲討中共？

2014年6月1日，戴蒙德在天安門民主大學開學典禮演講〈為何中國將實現民主〉，他說，全球民主化潮流浩蕩，全球至少百分之六十的國家有通過選舉出來的政權，「當一個國家發展，國民的教育水平會提高，文盲減少，壽命延長，國家民主化的可能性也會提高」，[b]]他非常相信中華人民共和國「在未來25年內會成為民主國家」[2]。
[/b

奶共囉 奶奶奶 奶足8年

2014年6月1日，戴蒙德在天安門民主大學開學典禮演講〈為何中國將實現民主〉，他說，全球民主化潮流浩蕩，全球至少百分之六十的國家有通過選舉出來的政權，「當一個國家發展，國民的教育水平會提高，文盲減少，壽命延長，國家民主化的可能性也會提高」， 他非常相信中華人民共和國「在未來25年內會成為民主國家」[2]。

話一個中共僱員會團結國際對抗中共？
呢啲就係經過深思熟慮

實際上侵侵都係攻擊中國 而唔係幫香港人
攻擊中國都係為左選票 就係政治利益 而唔係幫香港人
你又點信拜登上台唔會做? 都冇上台你點知?
侵侵家族都有中國生意 依家邊個生意佬同中國冇關連

佢都on lun 9
Actions speak louder than words
And Biden did fuck all

其實最近要係侵2020 有pence 同pompeo

侵就間中出嚟搶口下同屌下鬼就夠

你都唔明人地講咩
用宜家既標準去睇當然係政治不正確
氣候每年都係到改變

鎮壓西藏
其他國家做咗咩？
鄰近西藏既民主國家做咗咩
唔講以為美國係西藏問題原兇

美國911
香港做咗咩

偽君子 用到選舉舞弊不叫破壞民主公義

完全唔否認你半part
香港係trump中國政策的其中一隻棋子
同貿易戰，知識產權轉移一樣
但有咩問題？
香港的民主同中國確實係掛勾
中共對國民講求絕對的控制
無論如何都唔會俾香港民主
只要中共收皮你香港先有重光的一日

只要你帶領緊全球反共
就係幫緊香港

無錯，睇明報全部都係五毛

你講撚到以往咁多年共和黨未做過咁

理性討論唔得嘅？

面對支共只可以話呢啲學者太天真

拜登好關心本國民主
不惜以舞弊摧毀佢

呢啲教授食屎啦

象牙塔9up學者

中國掘起就係奧巴鹿執政個幾年囉

其實好簡單 我唔理侵同拜登既出發點/目的係咩
總之邊個對共狗造成最大傷害 我就撐邊個
拜登民主黨可能係民主人權既捍衛者 但手段保守 畏首畏尾
侵玩「孤立主義」唔care其他地區既人權問題 但佢出手快狠準
所以大陸宜家好撚憎佢 恨不得拜登快上台

高登仔係美國總統？

講真特朗普係得 中共就唔會越來越打壓香港la

中共係國內外都仲係強勢 特朗普傷害到佢啲咩 支爆左咩？ 美國爆有排都未到中國la.

洗鬼佢真誠
捍衛民主同人權嘅話我理得佢卑鄙無恥啦

妖魔化非法化侵

美國民主黨fans成撚日話侵侵唔係真誠幫香港
戇撚鳩

澳洲有 但冇人和應

你又點信拜登上台唔會做? 都冇上台你點知?
拜登4年前已經係VP

幫China Joe 做形象工程je, 最無膽反共就係民主黨自己

我無話trump得
純屌條攞和平獎但乜撚都無做過嘅撚屌啫

中肯

收左錢
就俾心機寫啦

咁似dem嘅

即係仲係果班民主天真膠
中共會和平轉形

果班

呢條友政治學識水平 係點

大家心照

垃圾厄飯食學棍

佢地班撚樣

話左特朗普係為左選戰 所以對中強硬

但無人解釋過點解選完

1.取消東突恐怖份子定性
2.對中共發動金融戰第一步

當年奧巴馬做好人 希拉利先係主力反華
劇本係希拉利贏同時反華網成立
結果trump上台打亂晒部署

乜都冇做過既拜登=更真誠捍衛人權
幫手出聲出政策既侵侵=咩都實際幫助都冇做過既總統

一句講哂, 左膠已經無救
我剩係記得, 14年佔中期間, 美國政府, 甚至駐港大使, 無講過一句公道話, 事後亦當無事發生

molamola

邊個做總統我唔理，但公然選舉舞弊可以不理？

淨係見倒所謂民主聯盟過去30年一齊奶中共屎眼
直至侵, 彭斯同龐貝奧三個一齊帶領美帝獨力怒屌中共先開始轉風向

唔會對侵有好大期望，但一定對 DEM 冇希望

六四之後冇耐老布殊就延長對中國最惠國待遇
Nancy Pelosi出嚟反對 因為中國未改善人權狀況
之後民主黨延續老布殊嘅對華政策
Trump 之前嘅民主共和兩黨都係支持全球化 幫中國崛起

連登仔政治學識水平高100倍

在 Wikileaks 維基解密所公布的希拉蕊私人郵件中，有著這麼一封對於台灣人來說讀起來特別殘酷的信件。在五年前的今天（2011 年 11 月 11 日），希拉蕊克林頓的顧問 Jake Sullivan 分享了一篇 Paul V. Kane 所撰寫的名為《拯救我們的經濟，拋棄台灣吧！To Save Our Economy, Ditch Taiwan》文章， 文章中建議歐巴馬政府讓任中國併吞台灣，藉此換取中國政府註銷對美國的 1.14 兆美元債權，讓美國政府在不增稅的情況下減緩可能到來的國債危機。

然後當時為美國國務卿的希拉蕊克林頓簡短地回覆「I saw it and thought it was so clever. Let’s discuss.（我看到了這篇文章，我覺得這想法很聰明，讓我們來討論吧）」。 希拉蕊克林頓即使在檯面上說著要重返亞太，但私底下卻也對於「拋棄台灣以拯救美國國債問題」表示「so clever」，讀到這裡，您應該可以感受到，美國對於台灣問題的態度有多麼現實吧！

希拉里反華, 你係咪講緊笑

講經咩，do後拜登一句聲都冇出過

一直都係講
你唔洗為乜野人權
你打打力打尻佢就可以
道德高地同光環係香港拎囉

奧巴馬當時重返亞洲，其實都鋪緊路，
問題係唔夠力

當時成個世界反中仲未形成

一直關注事件

佢地提倡的"engagement policy" 提倡左30-40年
成效如何真係有目共睹
佢地學識有幾高，完全唔＝佢地的決定有幾正確
之前沈旭輝都寫過篇文章，講老一派的「中國通」學者以前成日俾中國政府邀請去做交流，當然所見所聞由政府安排
佢地對中國的認識同理解係有不切實際的幻想

岩呀
而家唔係求侵救港
又利用論又侵唔係幫香港
目標一致先互相利用
連利用既價值都無先係最慘

整個Obama care掏空國庫搞到國弱
仲要喺經濟復甦期做
夠笨柒未
仲要諗住向中共伸手諗住用軟性外交搵中國錢
姐係你明唔明同支畜平起平坐呢件事係有幾咁笨柒

呢班學者根本生活係象牙塔
成鳩日諗住同一個方法就全世界都識用
現實上用嚟對付中共好明顯係完全失敗
幾十年後嘅學者咪會用佢地嚟做例子, 證明呢個theory唔work囉
學術嘢不嬲都係咁架啦

因為選輸咗

你係咪做開網絡作家？

咁你又無講野

12,13年後 高登已經係港獨支持者 認為中共無可能和平轉型
相反班所謂大學學者到呢一刻仲講緊 講左幾十年的和平化理論

成篇文毫無理據支持 得把口同刻板印象支持自己論點

連登仔只係識講奧巴馬無做過嘢
成班小學雞完全唔睇書唔睇歷史
睇完侵侵啲文宣就當真

呢班廢人講左幾十年

唔想自己打倒自己
唯有繼續係度講

心諗習近平都話左要做到2035年
隨時呢班垃圾教授死左

習近平都仲掌緊權

Larry Diamond 前後矛盾

最後1,2年有象徵性做過野

中國企業去美國上市吸水 的黃金年代
就係奧巴馬同拜登搞出來

放寬中國企業會計審核標準
最後養肥一大堆中國企業

西藏發生咗好耐

乜咁撚天真呀
睇到笑撚咗，拜登係真誠擁護民主

我支持邊個，關你撚事？

Obama Care掏空國庫
你噏乜嘢呀
你係咪講緊08金融海嘯Stimulus Plan 喳？

兩樣嘢嚟嗰喎

奧巴馬上台8年
基本上係中共發展最快果8年

到1617年 奧巴馬離任前
習近平同中共係世界影響力達到顛峰

一帶一路
中國企業買空全世界 (例王健林買馬體會)
5G發展

奧巴馬話左習近平同意唔填南海島嶼
轉過頭 習近平就係南海填左一大堆島嶼出來
完全當你玩具咁玩

係特朗普18年開始發動貿易戰同全方面攻勢
先令中共由攻勢轉為守勢
由小打小贏 中打中贏 大打大贏 到 簽左貿易協議，話中美唔要脫勾

左膠睇唔到

當時TPP已經拉籠到全球85％既GDP但無中國
重番亞太要圍住中國建立民主化國家已經係泰國馬拉面甸等成立
呢啲先俾到壓力中共

而家trump啲垃圾打擊反而俾中共團結大部分民眾 班民主化國家無支持無以為繼反而成為民主笑話做左玩壞玩具

而家中國南海又突破第一島鏈 東盟又以中國為首將成為全球最大既政經聯盟

上合發大左東歐中東既國家相繼申請包括沙特土耳其呢啲大國

美國？越來越無存左感

真係作家來
大家唔洗re呢條撚樣

唔怪得之
教得出葉劉呢種水平

連登仔連Larry Diamond都可以講到一文不值

咁要睇番嗰時個大環境

08金融海嘯之後，小學雞又未上場，嗰時環球對中態度良好

其實2012年已經講緊要 Pivot to Asia，當時華府風向開始改變

之後南海軍事設施單嘢，奧馬馬俾小學雞撚狗咁撚，美國開始加速

最尾搞咗個TPP出嚟經濟圍堵中國（亞洲初時呢邊有越南、馬拉、日本、澳洲、紐西蘭等）

不過侵侵退出咗TPP，咁美企可以走去邊？美企走唔到去東南亞，所以走佬速度比侵侵預期慢好多。

相反，日本政府係出錢出力，幫日企走佬。近年日企積開發印度支那半島的市場，發展速度早已遠遠拋離美企韓企。加上日本留低喺 TPP（主要目的地係越南），今次順利成章將中低技術日企搬晒去越南。高技術嘅有啲搬返日本，有啲搬唔走嘅仲留喺中國

相反，美企卻進退失據。侵侵政府係就係有俾錢，都有傾掂咗美加墨自由貿易協定。但係美企眼中，TPP市場的增長（佔全球13.4% GDP）和平靚正的人才，點都好過墨西哥囉

2020年只係因為有肺炎同國安法加速咗成件事，變相無TPP啲外資都會走，不過唔知走去邊好囉

trump未必係為他人建立民主
但俾到更多信心外界佢係破壞中共統治

奧巴馬嗰八年拜登有份參與對華政策
嗰八年都搞唔掂，而家又話用返奧巴馬嘅政策，點可以期望佢呢四年會搞得掂中國（如果佢做到總統的話）

sleepy joe瞓左47年